\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{definition}[Fibonacci-Zahlen]
	Sei $f_0=1$ und $f_1=1$, dann definieren wir über folgende Rekursionsvorschrift die $n$-te Fibonacci-Zahl:
	\[f_n=f_{n-1} + f_{n-2}\]
\end{definition}

Hier raus ergeben sich die bekannten Fibonacci-Zahlen, 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, usw. .
Wird nun das $+$ in obiger Definition durch $\circ$ ersetzt und mit den Wörtern $\wort{0}$ und $\wort{1}$, statt der Zahlen 1 und 1 begonnen, so ergibt sich die Folge der Fibonacci-Wörter endlicher Länge.

\begin{definition}[Fibonacci-Wörter]
	Sei $\mathcal A = \{0,1\}$ ein Alphabet und seien $\mathbf f_0=\wort{0}, \mathbf f_1=\wort{1}$ die ersten beiden Fibonacci-Wörter, dann ist das $n$-te Fibonacci-Wort rekursiv durch
	\[\mathbf f_n = \mathbf f_{n-1} \circ \mathbf f_{n-2}\]
	gegeben.
\end{definition}

Somit ergibt sich folgende Tabelle:

\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
{\setlength\arrayrulewidth{0.75pt}
\begin{center}
	\begin{tabular}{c!{\vrule width 0.75pt}c!{\vrule width 0.75pt}l}
		\rowcolor[gray]{0.9}n & Fibonacci-Zahl $f_n$ & Fibonacci-Wort $\mathbf f_n$  \\\hline
		0                     & 1                    & \wort{0}                      \\
		1                     & 1                    & \wort{1}                      \\
		2                     & 2                    & \wort{1, 0}                   \\
		3                     & 3                    & \wort{1, 0, 1}                \\
		4                     & 5                    & \wort{1, 0, 1, 1, 0}          \\
		5                     & 8                    & \wort{1, 0, 1, 1, 0, 1, 0, 1} 
	\end{tabular}
\end{center}
}

\renewcommand{\arraystretch}{1.0}

Als \textit{das} einseitige Fibonacci-Wort $\mathbf f^+$  wird das unendlich lange Fibonacci-Wort bezeichnet, wobei die $i$-te Stelle dieses Wortes, geschrieben $\mathbf f^+(i)$, für $i>1$, die $i$-te Stelle des $i$-ten Fibonacci-Wortes $\mathbf f_i$ gegeben ist.

Die Fibonacci-Zahlen besitzen diverse interessante Eigenschaften, die unter anderem den Quotienten von aufeinanderfolgenden Fibonacci-Zahlen betreffen.
So existiert etwa eine bemerkenswerte Kettenbruchdarstellung dieser.

\begin{center}
	\begin{align*}
		\frac{f_1}{f_0}=\frac{1}{1}=1 &   & \frac{f_2}{f_1}=\frac{2}{1}=1+\frac{1}{1} &   & \frac{f_3}{f_2}=\frac{3}{2}=1+\frac{1}{1+\frac{1}{1}} &   & \frac{f_4}{f_3}=\frac{5}{3}=1+\frac{1}{1+\frac{1}{1+\frac{1}{1}}} 
	\end{align*}
\end{center}

Das sich die oben angegebene Darstellung tatsächlich fortsetzt, folgt aus dem folgeden Korollar.

\begin{cor}
	Für die Fibonacci-Zahlen $f_n, \ n \in \N$ gilt $\frac{f_1}{f_0}=1$ und $\frac{f_{i+1}}{f_{i}}=1+\frac{1}{\frac{f_i}{f_{i-1}}}$, somit lassen sich die Quotienten der Fibonacci-Zahlen in der oben angegebene Weise als Kettenbruch darstellen.
\end{cor}

\begin{proof}
	Sei $i \in \N$, dann gilt $\frac{f_{i+1}}{f_i}=\frac{f_i + f_{i-1}}{f_i}=1+\frac{f_{i-1}}{f_i}=1+\frac{1}{\frac{f_i}{f_{i-1}}}$.
\end{proof}

Eine andere interessante Tatsache ist, dass der Quotient der aufeinanderfolgenden Fibonacci-Zahlen gegen den Goldenen Schnitt $\Phi \approx 1.618...$ konvergiert, etwa gilt:
{\renewcommand{\arraystretch}{1.5}\setlength\arrayrulewidth{0.75pt}
\begin{center}
	\begin{tabular}{c|cccccccc}
		\cellcolor[gray]{0.9} i & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7\\\hline
		\cellcolor[gray]{0.9} $\frac{f_i}{f_{i-1}}$ & 1 & 2 & 1.5 & $1. \overline{6}$ 1.6 & 1.625 & $1.\overline{615384}$ & $1.\overline{619047}$\\
	\end{tabular} 
\end{center}
}
\renewcommand{\arraystretch}{1}
Der Beweis dieser Tatsache erfolgt mit Hilfe des Banachschen Fixpunktsatzes, der hier in vereinfachter Form wiedergegeben wird, mehr hierzu findet sich in \cite{Werner}.

\begin{theorem}[Banachscher Fixpunktsatz]
	Sei $M \subset \R$ eine abgeschlossene Teilmenge der reellen Zahlen und sei $F:M \to M$ eine Funktion für die ein $q<1$ existiert, sodass
	\[\abs{F(x) - F(y)} \leq q \abs{x - y} \quad \forall x,y \in M \]
	gelte, eine so genannte Kontraktion. Dann besitzt $F$ einen eindeutigen Fixpunkt, es existiert also ein $\xi \in M$ sodass $F(\xi)=\xi$. Weiterhin konvergiert für jeden Startwert $x_0 \in M$ die Folge
	\[x_{n+1}=F(x_n)\]
	gegen den Fixpunkt $\xi$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Nicht hier, der Satz findet sich in \cite{Werner}.
\end{proof}

Obwohl es zunächst vielleicht nicht klar ist, wie uns dieser Satz bei unserem eigentlichen Vorhaben weiterhilft, ist er dennoch ein wertvolles Hilfsmittel, denn die Quotienten an denen wir eigentlich interessiert sind, lassen sich als eine, aus der Fixpunktiteration entstehende, Folge darstellen.\\
Genauer gesagt werden wir die Funktion $F(x) \coloneqq 1+\frac{1}{x}$ auf der abgeschlossenen Menge $M=[1.1,2]$ mit dem Startwert $x_0=2=\frac{f_2}{f_1}$ betrachten. Wie im obigen Satze angedeutet basiert der Banachsche Fixpunktsatz auf der wiederholten Anwendung einer Funktion auf einen Startwert $x_0$. Für die Wahl von $F$ ergibt sich also

\begin{align*}
	F(1)=2 & & F(F(1))=1+\frac{1}{2} & & F(F(F(1)))= 1+ \frac{1}{1 + \frac{1}{2}} & & F(F(F(F(1))))=1+\frac{1}{1+ \frac{1}{1 + \frac{1}{2}}}
\end{align*}

was stark an die vorherigen Quotienten erinnert, nur dass $1+\frac{1}{1}$ zu $2$ zusammen gefasst wurde; dieses wird im folgendem Satz präzisiert.

\begin{theorem}
	Für die Quotienten der Fibonacci-Zahlen gilt, dass diese gegen den Goldenen Schnitt konvergieren, also
	\[\lim_{n \to \infty }{\frac{f_{n+1}}{f_n}} \to \Phi.\]
\end{theorem}


\begin{proof}
	Definiere $F(x)\coloneqq 1+ \frac{1}{x}$ als Abbildung $F:M \to M$, wobei $M \coloneqq [1.1,2]$ eine abgeschlossene Teilmenge der reellen Zahlen bezeichnet. Dann gilt zunächst, dass $F(M) \subset M$, also dass $F$ tatsächlich eine Abbildung von $M$ nach $M$ ist, denn $F$ fällt monoton in diesem Interval und somit gilt $F(M)=[F(2),F(1.1)] = [1.5,1.91...] \subset M$.
	Weiterhin ist $F$ eine Kontraktion, denn es gilt
	\[\abs{F(x) - F(y)}=\abs{1+\frac{1}{x} - 1 - \frac{1}{y}} = \abs{\frac{x-y}{xy}} = \frac{1}{xy} \abs{x-y} \leq \frac{1}{1.1 \cdot 1.1} \abs{x-y}.\]
	Somit gelten die Vorraussetzungen des Banachschen Fixpunktsatzes.
		
	Als Startwert dieser Iteration wählen wir $\frac{f_2}{f_1}=2$, die Wahl von $\frac{f_1}{f_0}=1$ ist nicht erlaubt, da dieser Startwert sich nicht in dem gewählten Interval $M$ befindet und wäre ein breiteres Interval gewählt worden, etwa $[1,2]$, dann hätte obige Abschätzung es nicht erlaubt den Banachschen Fixpunktsatz anzuwenden.

	Wie oben bereits bemerkt, definiert die Fixpunktiteration $x_{n+1}=F(x_n)$ genau die Quotienten der Fibonacci-Zahlen. Mithilfe des Banachschen Fixpunktsatzes ist nun die Existenz des Limes $\lim_{n \to \infty}{\frac{f_{n+1}}{f_n}}$ gewährleistet, sodass dieser jetzt als
	\[\lim_{n \to \infty}{\frac{f_{n+1}}{f_n}}=a \in M\]
	festgelegt werden kann. $a$ ist also nun ein Fixpunkt von $F$. Dies bedeutet, dass
	\[F(a)= 1 + \frac{1}{a} = a\]
	gilt. Die Lösung dieser Gleichung ergibt sich durch Multiplikation beider Seiten mit $a$ und dem Auflösen nach $0$, dieses führt auf ein Nullstellen Problem für ein Polynom.
	\[0=a^2-a-1.\]
	Dieses Polynom besitzt genau eine Nullstelle im Intervall $M$, nämlich $a=\frac{1 + \sqrt{5}}{2} = \Phi$, was die Behauptung zeigt.
\end{proof}

\end{document}